% Dados do Componente Curricular

\begin{snugshade}\begin{center}\textbf{
    Dados do Componente Curricular
}\end{center}\end{snugshade}

\noindent \textbf{Nome:}                Algoritmos e L\'ogica de Programa\c{c}\~ao
\\        \textbf{Curso:}               Tecnologia em Sistemas para Internet
\\        \textbf{Período:}             \unit{1}{\degree}
\\        \textbf{Carga Horária:}       \unit{100}{\hour}
\\        \textbf{Docente Responsável:} Ruan Delgado Gomes

% Ementa

\begin{snugshade}\begin{center}\textbf{
    Ementa
\vphantom{q}}\end{center}\end{snugshade}

\noindent
Conceito de Algoritmos e Linguagens de Programação; Estruturas de Decisão; Estruturas de Repetição; Vetores e Matrizes; Manipulação de Strings; Modularização; Recursividade; Registros (Estruturas).
% Objetivos

\begin{snugshade}\begin{center}\textbf{
    Objetivos
}\end{center}\end{snugshade}

\begin{itemize}

\item Saber construir programas de computador obedecendo aos princípios da programação estruturada;
\item Conhecer conceitos básicos relacionados à construção de algoritmos;
\item Compreender e elaborar estruturas de controle;
\item Saber manipular dados por meio de Strings, Vetores e Matrizes;
\item Aprender os conceitos para criação de sub-rotinas, passagem de parâmetros, escopos de variáveis e recursividade;
\item Aprender o conceito de registro (estrutura).

\end{itemize} 

% Conteúdo Programático

%\begin{snugshade}\begin{center}\textbf{
 %   Conteúdo Programático
%}\end{center}\end{snugshade}

%\begin{itemize}

 %\item \textbf{Conceito de Algoritmos e Linguagens de Programação:} Defini\c{c}\~ao; Caracter\'isticas; Formas de representa\c{c}\~ao de algoritmos; Diferen\c{c}a entre linguagens de baixo n\'ivel e alto n\'ivel; Conceito de vari\'avel e mem\'oria; Comandos de entrada e saída; Express\~oes aritm\'eticas; Express\~oes l\'ogicas e relacionais; Preced\^encia de operadores.

 %\item \textbf{Estruturas de Decisão:} Estrutura \textit{if else}; Estruturas de decis\~ao aninhadas; Estrutura \textit{switch case}.

 %\item \textbf{Estruturas de Repetição:} Estruturas de repeti\c{c}\~ao \textit{while}, \textit{for} e \textit{do while}, ou estruturas equivalentes na linguagem de programa\c{c}\~ao adotada.

 %\item \textbf{Vetores e Matrizes:} Conceito de vetores; Declara\c{c}\~ao e manipula\c{c}\~ao de vetores; Conceito de matrizes; Declara\c{c}\~ao e manipula\c{c}\~ao de matrizes; Vetores multidimensionais.

 %\item \textbf{Manipulação de Strings:} Declara\c{c}\~ao e manipula\c{c}\~ao de strings; Codifica\c{c}\~ao de caracteres (ex: tabela ASCII, tabela Unicode). Fun\c{c}\~oes \'uteis para manipula\c{c}\~ao de strings.

 %\item \textbf{Modulariza\c{c}\~ao:} Criação de sub-rotinas, passagem de parâmetros por valor e por refer\^encia, escopo de variáveis (variáveis locais e variáveis globais), ponteiros.

 %\item \textbf{Recursividade:} Defini\c{c}\~ao recursiva de algoritmos; Pilha de execu\c{c}\~ao; Resolu\c{c}\~ao de problemas utilizando recursividade.

 %\item \textbf{Registros (Estruturas):} Defini\c{c}\~ao de novos tipos de dados; Agrupamento de vari\'aveis para cria\c{c}\~ao de tipos mais complexos utilizando estruturas.

%\end{itemize}

% Metodologia, Avaliação e Recursos
\input{ementas/comum/metodologia.tex}
\input{ementas/comum/avaliacao.tex}
\input{ementas/comum/recursos.tex}

% Bibliografia

\begin{snugshade}\begin{center}\textbf{
    Bibliografia
}\end{center}\end{snugshade}

\begin{itemize} 
  \item Básica:
	\begin{enumerate}
		\item Piva Junior, D., Engelbrecht,  A. M., Nakamiti,  G. S. e Bianchi, F.. Algoritmos e Programação de Computadores. ISBN: 9788535250312. Editora Campus. 1 ed, 2012;
		\item Menezes, Nilo N. C. Introdução à Programação com Python - Algoritmos e Lógica de Programação para Iniciantes. ISBN: 9788575224083, Editora Novate, 2 ed, 2014;
		\item CELES, Waldemar. Introdução a Estrutura de Dados -  ISBN 978-85-3521-228-0, Editora Campus Elsevier, 2004.
	\end{enumerate}
  \item Complementar:
	\begin{enumerate} 
		\item Oliveira, U. Programando em C – Volume 1: Fundamentos. ISBN: 8573936592. Editora Ciência Moderna. 2007;
	\end{enumerate}
\end{itemize}
