
% Dados do Componente Curricular

\begin{snugshade}\begin{center}\textbf{
    Dados do Componente Curricular
}\end{center}\end{snugshade}

\noindent \textbf{Nome:}                Linguagens de Marcação
\\        \textbf{Curso:}               Tecnologia em Sistemas para Internet
\\        \textbf{Período:}             \unit{1}{\degree}
\\        \textbf{Carga Horária:}       \unit{50}{\hour}
\\        \textbf{Docente Responsável:} Moisés Guimarães de Medeiros

% Ementa

\begin{snugshade}\begin{center}\textbf{
    Ementa
\vphantom{q}}\end{center}\end{snugshade}

\noindent
Linguagens de Marcação. Estruturação de sites com HTML. Formatação de sites com CSS. Manipulação de dados com XML.

% Objetivos

\begin{snugshade}\begin{center}\textbf{
    Objetivos
}\end{center}\end{snugshade}

\begin{itemize}

\item Compreender as características das linguagens de marcação;

\item Estruturar sites com uso de HTML;

\item Formatar e estilizar sites com uso de CSS;

\item Manipular dados através de XML;

\end{itemize} 

% Conteúdo Programático

\begin{snugshade}\begin{center}\textbf{
    Conteúdo Programático
}\end{center}\end{snugshade}

\begin{itemize}

\item \textbf{Linguagens de marcação:}
    Introdução; Fundamentos; Aplicações.

\item \textbf{Estruturação de sites com HTML:}
    Sintaxe e estrutura (cabeçalho e corpo); Elementos (paragrafos, quebras de linha, âncoras, imagens, listas, tabelas, formulários e etc); Atributos (\textit{id}, \textit{class}, \textit{style} e etc).

\item \textbf{Formatação de sites com CSS:}
    Sintaxe e estrutura; Seletores; Propriedades; Transições, animações e Transformações.

\item \textbf{Manipulação de dados com XML:}
    Sintaxe e estrutura; DTD; XML Namespace; XML XSchema; XSL / XSLT; XHTML.

\end{itemize}

% Metodologia, Avaliação e Recursos

\input{ementas/comum/metodologia.tex}
\input{ementas/comum/avaliacao.tex}
\input{ementas/comum/recursos.tex}

% Bibliografia

\begin{snugshade}\begin{center}\textbf{
    Bibliografia
}\end{center}\end{snugshade}

\begin{itemize} 

\item Básica:
    \begin{enumerate}

    \item COOPER, Nate.
          Crie seu próprio site.
          Novatec, 2015.
    
    \item LAWSON, Bruce; SHARP, Remy.
          Introdução ao HTML 5.
          Alta Books, 2011.
    
    \item HOGAN, Brian P..
          HTML 5 e CSS 3: desenvolva hoje com o padrão de amanhã.
          Ciência Moderna, 2012.
	
    \end{enumerate}

\item Complementar:
	\begin{enumerate} 

    \item FREEMAN, Eric.
          Use a Cabeça! Programação em HTML 5.
          Alta Books, 1a edição, 2014.

    \item MEYER, Eric A..
          Smashing CSS: técnicas profissionais para um layout moderno.
          Bookman, 2011.

    \item ROBSON, Elisabeth; FREEMAN, Eric.
          Head First HTML and CSS.
          O'Reilly Media, 2012.

    \item DEITEL, H. M.; DEITEL, P. J.; SADHU, P.
          XML.
          Bookman, 2003
	
	\end{enumerate}

\end{itemize}
