\paragraph{Portugu\^es Instrumental}

%PREENCHER DADOS DA DISCIPLINA A SEGUIR
%\vspace{-12mm}
\begin{center}\textbf{Dados do Componente Curricular}\end{center}
\vspace{-5mm}
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}
\\
\textbf{Nome:} Portugu\^es Instrumental
\\ 
\textbf{Curso:} Tecnologia em Sistemas para Internet
\\ 
\textbf{Período:} \unit{2}{\degree}
\\ 
\textbf{Carga Horária:} \unit{67}{\hour}
\\ 
\textbf{Docente Responsável:} Golbery de Oliveira Chagas Aguiar Rodrigues
\\ 
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}\\
\\
%PREENCHER A EMENTA A SEGUIR
\vspace{-12mm}
\begin{center}\textbf{Ementa}\end{center}
\vspace{-5mm}
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}
\\
Níveis e Estratégias de leitura; Conceitos linguísticos: Norma culta, Variedades linbguísticas, Níveis de linguagem oral e escrita; Gêneros e tipos/sequências textuais. Noções metodológicas de leitura e interpretação de textos. Habilidades básicas de produção textual. Noções linguístico-gramaticais aplicada a textos de natureza diversa, inclusive, textos técnicos e científicos. Argumentação oral e escrita, a partir de diversas situações sociocomunicativas. Elementos/Fatores da Textualidade; Aspectos semânticos, pragmáticos e sintáticos aplicados ao texto. Redação oficial; Gêneros da correspondência oficial: Aviso, Ofício e Memorando. Gêneros de natureza diversa: Artigo científico, Relatório, Requerimento, Laudo técnico, Artigo de opinião, Resumo, Resenha crítica.\\
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}\\
\\
%PREENCHER OS OBJETIVOS A SEGUIR
\vspace{-12mm}
\begin{center}\textbf{Objetivos}\end{center}
\vspace{-5mm}
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}
\\
\begin{itemize}	
\item Proporcionar ao aluno a aquisição de conhecimentos sobre o funcionamento da linguagem e comunicação para a estruturação e elaboração de textos diversos, considerando o perfil do egresso.;
\item Conceituar e estabelecer as diferenças que marcam a língua escrita e a falada;
\item Reconhecer os diversos registros linguísticos (formal, coloquial, informal, familiar, entre outros), com ênfase na performance formal e sua contribuição para o perfil do egresso;
\item Reconhecer os fatores que definem um texto;
\item Contribuir para o desenvolvimento de uma consciência objetiva e crítica para a compreensão e a produção de textos;
\item Desenvolver habilidades para leitura – interpretação de textos – e escrita;
\item Tornar o aluno apto a reconhecer os gêneros e tipos/sequências textuais;
\item Tornar o aluno apto a produzir textos de diversos gêneros;
\item Reconhecer a argumentatividade de gêneros diversos;
\item Produzir construções argumentativas em diversas situações sociocomunicativas;
\item Entender o contexto de produção da redação oficial;
\item Produzir gêneros da correspondência oficial;
\item Produzir com proficiência gêneros acadêmico-científicos: Artigo científico, Relatório, Resumo, Resenha crítica.
\item Produzir com proficiência o Artigo de opinião, o Laudo técnico, o requerimento.
\end{itemize} 
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}\\
\\
%PREENCHER OS CONTEUDOS PROGRAMATICOS A SEGUIR (CUIDADO PARA NAO DEIXAR A TABELA MUITO GRANDE)
\vspace{-12mm}
\begin{center}\textbf{Conteúdo Programático}\end{center}
\vspace{-5mm}
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}
\\
\begin{itemize}
 \item \textbf{Elementos da teoria da comunicação:} Linguagem e comunicação; Níveis da linguagem; Funções da linguagem.

 \item \textbf{Gêneros e tipos textuais:} Tipologia textual: o texto e seus formatos físicos e eletrônicos; Gêneros textuais diversos; Estrutura e Produção de gêneros diversos: Artigo de opinião, Laudo técnico, Requerimento.

 \item \textbf{Noções metodológicas de leitura e interpretação de textos:} Mecanismo de coerência e coesão textuais; Habilidades básicas de produção textual; Noções linguístico-gramaticais aplicadas a textos de natureza diversa; Elementos/fatores da textualidade; Aspectos semânticos, sintáticos aplicados ao texto.

 \item \textbf{Gêneros acadêmico-científicos:} Estrutura e produção do Artigo científico, Relatório, Resumo, Resenha crítica.

 \item \textbf{Redação oficial:} Estrutura e produção dos gêneros oficiais: Aviso, Ofício e Memorando.

\end{itemize}
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}\\
\\
%COLOCAR A METODOLOGIA DE ENSINO A SEGUIR
\vspace{-12mm}
\begin{center}\textbf{Metodologia de Ensino}\end{center} 
\vspace{-5mm}
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}
\\
   As aulas serão desenvolvidas por meio de metodologia participativa, com a utilização de técnicas didáticas, como: aulas expositivas, debates, seminários, trabalhos de pesquisa - individualmente e em grupos.\\
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}\\
\\
%COLOCAR AVALIACAO DO PROCESSO DE ENSINO E APRENDIZAGEM A SEGUIR
\vspace{-12mm}
\begin{center}\textbf{Avaliação do Processo de Ensino e Apendizagem}\end{center}
\vspace{-5mm}
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}
\\
\begin{itemize}
\item Observação geral do aluno como parte integrante e atuante do processo ensino-aprendizagem.
\item Apresentação de seminários e outras atividades discursivas;
\item Atividades escritas coletivas com o objetivo de aprofundamento do conteúdo;
\item Avaliação oral e escrita;
\item Avaliação contínua.
\end{itemize}
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}\\
\\
%PREENCHER RECURSOS NECESSARIOS A SEGUIR
\vspace{-12mm}
\begin{center}\textbf{Recursos Necessários}\end{center}
\vspace{-5mm}
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}
\\
\begin{itemize} 	
  \item Quadro branco;
  \item Marcadores para quadro branco;
  \item Projetor de dados multimídia;
  \item Espaços adequados para aulas extras;
  \item Mini auditório;
  \item Outros espaços circunstanciais.
\end{itemize}
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}\\
\\
%PREENCHER BIBLIOGRAFIA A SEGUIR
\vspace{-12mm}
\begin{center}\textbf{Bibliografia}\end{center}
\vspace{-5mm}
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}
\\
\begin{itemize} 	 
  \item Básica:
	\begin{enumerate}
	\item SAVIOLI, F. P.; FIORIN, J. L.  Para entender o texto: leitura e redação. Ática, 1990;  
	\item SAVIOLI, F. P.; FIORIN, J. L. Lições de texto: leitura e redação. São Paulo: Ática, 1996. 
	\item MARCUSCHI, L. A.; XAVIER, A. C. Hipertexto e gêneros digitais: novas formas de construção de sentido. Lucerna, 2004;
	\end{enumerate}
  \item Complementar:
	\begin{enumerate} 
	\item SAUTCHUK I. Produção dialógica do texto escrito. Martins Fontes, 2003.
	\item TERRA, E.; NICOLA, J. Práticas de linguagem \& Produção de textos. Scipione, 2001.
	\item VAL, Maria da Graça Costa. Redação e textualidade. 3ª ed. São Paulo: Martins Editora, 2006
	\item LIMA, Antônio Oliveira. Manual de redação oficial. 3ª Ed. Rio de Janeiro: Campos Editora, 2009.
	\item INFANTE, U. Do texto ao texto: curso prático de leitura e redação. Scipione, 1998; 
	\item CARNEIRO, A. D. Redação em construção: a escritura do texto. Moderna, 2001;
	\item ANDRADE, M. M.; HENRIQUES, A. Língua portuguesa: noções básicas para cursos superiores. Atlas, 2004;
	\item BASTOS, L. K. A produção escrita e a gramática. Martins Fontes, 2003;
	\item BECHARA, E. O que muda com o novo acordo ortográfico. Lucerna, 2008.
	\item COSTA, José Maria da. Manual de redação jurídica. 5ª ed. São Paulo: Migalhas, 2012.
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\noindent\rule{16.5cm}{0.4pt}\\
\\
