
% Dados do Componente Curricular

\begin{snugshade}\begin{center}\textbf{
    Dados do Componente Curricular
}\end{center}\end{snugshade}

\noindent \textbf{Nome:}                Linguagens de Script
\\        \textbf{Curso:}               Tecnologia em Sistemas para Internet
\\        \textbf{Período:}             \unit{2}{\degree}
\\        \textbf{Carga Horária:}       \unit{50}{\hour}
\\        \textbf{Docente Responsável:} Moisés Guimarães de Medeiros

% Ementa

\begin{snugshade}\begin{center}\textbf{
    Ementa
\vphantom{q}}\end{center}\end{snugshade}

\noindent
Linguagens de script. JavaScript. Expressões regulares. \textit{Document Object Model}. Bibliotecas e Frameworks. Recursos avançados.

% Objetivos

\begin{snugshade}\begin{center}\textbf{
    Objetivos
}\end{center}\end{snugshade}

\begin{itemize}

\item Compreender as características das linguagens de script;

\item Dominar o uso de expressões regulares;

\item Manipular páginas HTML utilizando JavaScript;

\end{itemize}

% Conteúdo Programático

%\begin{snugshade}\begin{center}\textbf{
 %   Conteúdo Programático
%}\end{center}\end{snugshade}

%\begin{itemize}

%\item \textbf{Linguagens de script:}
 %   Introdução; Fundamentos; Aplicações.

%\item \textbf{JavaScript:}
 %   Sintaxe; Elementos básicos; Expressões; Funções; Arrays; Objetos; Eventos.

%\item \textbf{Expressões regulares:}
 %   Validação de formulários.

%\item \textbf{\textit{Document Object Model}:}
 %   Fundamentos; API DOM.

%\item \textbf{Bibliotecas e Frameworks:}
 %   Conceitos báscos; Aplicação.

%\item \textbf{Recursos avançados:}
 %   Armazenamento no lado do cliente; \textit{Web Workers}; API de arquivos; Geolocalização; \textit{Web Sockets}; Representação Gráfica (SVG/Canvas).

%\end{itemize}

% Metodologia, Avaliação e Recursos

%\input{ementas/comum/metodologia.tex}
%\input{ementas/comum/avaliacao.tex}
%\input{ementas/comum/recursos.tex}

% Bibliografia

\begin{snugshade}\begin{center}\textbf{
    Bibliografia
}\end{center}\end{snugshade}

\begin{itemize}

\item Básica:
    \begin{enumerate}

    \item FREEMAN, Eric.
          Use a Cabeça! Programação em HTML 5.
          Alta Books, 1a edição, 2014.

    \item BENEDETTI, Ryan; CRANLEY, Ronan.
          Use a Cabeça! JQuery.
          Alta Books, 2013.

    \item FLANAGAN, David.
          JavaScript: o guia definitivo.
          Bookman, 2012.

    \end{enumerate}

\item Complementar:
	\begin{enumerate}

    \item LAWSON, Bruce; SHARP, Remy.
          Introdução ao HTML 5.
          Alta Books, 2011.

    \item SILVA, Mauricio Samy.
          jQuery: a biblioteca do programador JavaScript.
          Novatec, 2008.

    \item RUTTER, Jake.
          Smashing jQuery: interatividade avançada com JavaScript simples.
          Bookman, 2012.

    \item CROCKFORD, Douglas.
          O Melhor do JavaScript.
          Alta Books, 2008.

    \item MORRISON, Michael.
          Use a Cabeça! JavaScript.
          Alta Books, 2008.

	\end{enumerate}

\end{itemize}
